# управление пакетами
## make
- ./configure - конфигурируем исходник
- make - собираем пакет из исходного кода
- make install - устанавливаем в ОС  
минусы:
- неизвестно куда ставится пакет
- непонятно как удалять их потом
требует наличия сборочного окружения на сервере
    - с лучае комппрометации сервера - облегачет задачу по сборке эксплоита злоумышленнику
    - это окрружение не является необзодимым для выполнения приложения, оно нужно только для подготовки окружения
- занимает много времени
- ручное разрешение зависимостей
- сложность тиражирования
- возможны затруднения с unit-ами и inint - скриптами
- больше затрат на поддержание системы за счет необходимости следить за обновлениями безопасности  
плюсы:
- возможность использовать последнюю или устаревшую версию ПО, которой нет в репозиториях
- возможность собрать ПО с теми модулями/опцими, которые необходимы именно в вашем случае и для ваших целей
- остуствие необходимости разбираться с осзданием пакета и делать свобй сложные обертки для сборки
## makefile  
Make ожидает инструкции их текстового файла makefile.  
make [-f make-file] [цель]...  
Стандартные цели для сборки:
- all - выполнить сборку пакета
- install - установить пакет из дистрибутива (происходит копирование исполняемых файлов, библиотек и документации в системные каталоги)
- uninstall - удалить пакет (из библиотек и системных каталогов)
- clean - очистить дистрибутив (удалить из дистрибутива объектные и исполняемые файлы, созданые в процессе компиляции)
- distclean - очистить все созданные при компиляции файлы и все вспомогательные файлы, созданные утилитой ./configure в процессе настройки параметров компиляции дистрибутива  

./configure --help - помощь в предварительной конфигурации сборки

## rpm
- redhat package manager - написан на C+Perl, первая версия в 1997
- в ОС устаналивается уже собранное ПО, поддерживаемое командой поддержки репозитория/дистрибутива
- RPM-пакет можно рассматривать как умный zip-архив
- важно понимать, что при установке не происходит и не должно происходить сборки/компиляции ПО
- Минусы:
    - замороженные версии софта, не всегда последние
    - ручное разрешение зависимостей
- Плюсы:
    - низкие трудозатраты на установку ПО
    - ПО поддерживается maimtainer-ами репозитория/дистрибутива
    - большинство пакетов разбито на binary/dev-подпакеты, нет мусобра в ОС
    - Для установки ПО не нужно окружение для сборки, меньше софта в ОС
    - Возможность автоматически выполнять скрипты при установке/удалении

### rpm управление
- rpm -q {name} - проверить установлен ли пакет
- rpm -qi {name}/{pkg} показать мета-информацию о пакете
- rpm -qp --queryformat %{version}-{release}{pkg} - формат вывода информации
- rpm -e {name} - удалить пакет
- rpm -i {pkg} - установить пакет
- rpm -ql {name}/{pkg} - вывести список файлов пакета
- rpm -q --scripts - показать скриптлеты
- rpm -qR {name} - показать от каких пакетов зависит этот
- rpm -q --provides {name} - показать ресурсы предоставляемые пакетом
- rpm -qf {file} - показать какому пакету принадлежит файл
- rpm2ccpio {pkg} | cpio -idmv - распаковать содержимое пакета
- rpm -qa - посмотреть все установленные пакеты

### rpm верификация
- rpm -Vf tree.rpm - верифицировать файлы приложения
- rpm -Vvf {file} - верифицировать файлы приложения, к которому относится этот файл
- rpm -Va - верифицировать все файлы всех пакетов
- rpm -Vp tree.rpm
- rpm -Vv mc - верифицировать файлы приложения
- условные обозначения - что изменилось в файле
    - 5 - контрольная сумма
    - S - размер
    - L - символическая сссылка
    - T - дата изменения файла
    - D - устройство
    - U - пользователь
    - G - группа
    - M - режим (включая разрешения и тип файла)
    - ? - файл не удалось прочитать
- типы файлов
    - c - конфигурационные файлы
    - d - документация
    - l - лицензия

### rpm - сборка пакета
- sudo yum install rpmdevtools rpm-build
- rpmdev-setuptree
- tree -d -L 1 ~/rpmbuild
    - BUILD - директория в которой происходит сборка
    - RPMS - директория с собранными пакетами
    - SOURCES - директория с исходными файлами
    - SPECS - директория с spec-файлами
    - SRPMS - директория с SRPM - пакетами

### почистить кеш yum
- rm -f /var/lib/rpm/__db*
- db_verify /var/lib/rpm/Packages
- rpm -rebuilddb
- yum clean all

### RPM: spec-файл  
Это описание ПО вместе с инструкциями как построить пакет и списком файлов для всех устанавливаемых файлов.  
имя пакета - тире - номер версии - тире - номер выпуска (релиза) - точка - spec  
vim-8.1.2.spec  

#### в spec-файле:
- Summary: Это однострочное описание пакета.
- Name: Это должна быть строка имени из имени файла rpm, которое вы планируете использовать.
- Version: Это должна быть строка версии из имени файла rpm, которое вы планируете использовать.
- Release: Это номер выпуска для пакета с той же самой версией (например, если мы сделали пакет и обнаружили, что он незначительно неисправный и нам необходимо сделать его заново, то следующий пакет будет номер выпуска 2).
- Icon: можно установить иконку по умолчанию
- Source: указание на файл с исходниками. Можно указывать несколько файлов через Source0, Source1, etc.
- Path: указание на файлы с патчами

##### Раздел Prep  
Здесь располагаются команды для подготовки пакета к команде make (исправления в исходниках, установка доп. пакетов). По сути сюда можно вставить скрипт и он все сделает сам. НО! Есть встроенные макросы для удобства:  
- %setup - распаковывает исходные тексты и делает cd к ним
- %patch - накладывает патчи автоматически

##### Раздел Build  
Раздел для построения ПО. Макросов нет, но так же можно просто запустить скрипт для сброкию

##### Раздел Install  
Раздел для установки ПО в операционную систему. Если есть make install, то можно подставить сюда  
- %pre макрос для выполнения предустановочного скрипта.
- %post макрос для выполнения послеустановочного скрипта.
- %preun макрос для выполнения скрипта перед удалением пакета.
- %postun макрос для скрипта выполняемого после удаления пакета.

##### Раздел File
Это раздел где вы обязаны перечислить все файлы для двоичного пакета. У RPM нет механизма самостоятельно узнать какие файлы были установлены с помощью make install.
- %doc - обозначение для документации. Будут установлены в директорию: /usr/doc/$NAME-$VERSION-$RELEASE
- $conﬁg - обозначение для конфигурационных файлов в пакете.
- $dir - директория, которой “владеет” пакет.
- %ﬁles -f <ﬁlename> - можно взять список файлов из заранее подготовленного файла, а не перечислять руками

### hint
- sudo yum install -y yum-utils
- yumdownloader --source {package}
- sudo yum-builddep {package|specfile}

### mock - тоже для сборки (позволяет пакеты собрать для разных архитектур и для разных ОС)
- sudo yum install mock mock-rpmfusion-free
- sudo usermod -a -G mock $(whoami)
- newgrp mock - можно посмотретьдля каких ОС и архитектур есть в системе пакеты
- spectool -g -R clogtail.spec
- rpmbuild -bs clogtail.spec
- ls /etc/mock
- mock -r epel-7-x86_64 --rebuild ~/rpmbuild/SRPMS/clogtail-0.3.0-2.fc28.src.rpm - ребилднуть этот пакет для архитектуры epel-7-x86_64

## yum  

Yum является программой управления и автоматизации работы с пакетным менеджером rpm  
Сам по себе rpm способен только проинсталлировать пакет в систему, проверив установлены ли пакеты- зависимости  
Yum позволяет реализовать скачивание пакета, автоматическое разрешение зависимостей , обновления, добавление репозиториев.  
- /etc/yum.conf — конфиг в ini-формате
- /etc/yum.repos.d/*.repo — файлы в ini-формате описывающие репозитории  

команды yum:
- search — поиск пакета
- install — установка пакета(ов)
- update — обновление (до версии)
- downgrade — откат до до версии
- check-update — проверка обновлений
- remove — удаление пакета
- info — информация о пакете
- provides — найти из какого пакета файл
- shell — CLI
- history list
- history package-list glob_expression - посмотреть историю для пакета
- history info 9 - посмотреть инфу про 9 изменения
- history undo 9 - отменить 9 изменнения
- repolist all - посмотреть все репозитории подключенные и не подключенные
- repolist enabled - включенные просмотреть
- yum-config-manager
    - add-repo URL
    - --enable reponame
    - --disable reponame

security update:
- yum updateinfo list security all - посмотреть список апдейтов
- yum updateinfo list security installed
- yum -y update --security
- yum update-minimal --security -y
- yum update --cve <CVE> - тут можно по айди уязвимости и посмотреть пакеты, которые попали в эту уязвимость 
- yum updateinfo list cves
- yum updateinfo list
- yum info-sec

## Yum: свой репозиторий
- sudo yum install createrepo
- sudo mkdir -p /repos/CentOS/7/
- sudo createrepo /repos/CentOS/7/
- rsync -avz rsync://mirror.truenetwork.ru/centos/7.5.1804/
- /repos/CentOS/7/
- [local-base]
- name=Local-Base
- baseurl=ﬁle:////repos/CentOS/7/$basearch/
- enabled=0

- createrepo {directory} - создать репозиторий, на который можно указать ссылку в конфиге yum-a, так же перечитать репу после добавления в него файлов
- yumdownloader nginx - скачать не устанавливая nginx в текущую папку  
Пакеты представляют из себя архив определенного формата, в нем сожержится:
- метаинформация:
    - имя
    - версия
    - релиз
    - архитектура
    - зависимости
    - ресурсы
    - и тд
- файлы
- скриптлеты
    - pre-install
    - post-install
    - pre-remove
    - post-remove
    - и тд

Пример сборки и разборки rpm:
- rpm -ihv {file_rpm} - распаковать rpm (появится папка с бинарями и спекой в папке SPEC)
- rpmbuild -ba (spec_file) - запаковать в rpm (может появиться ошибка, с отсутствующим пакетом, так как rpm не следит за зависимостями, поэтому надо их поставить yum install) либо:
- yum-builddep {package} -y - поставить все зависимости к ПО пакету
- если будет ошибка `configure: error: C compiler cc is not found` то нужно установить gcc: `yum install gcc`
- после сборки rpm кладется в папку RPMS/x86_64 по номеру версии и версия для разрабов(debuginfo)

## docker
- мы можем ограничивать ресурсы приложению
- разворачиваемость на любой ОС
- это приложение со всеми зависимостями
- можем создвать свои образы
- образы на докер хабе
- по умолчанию работает с локалхостом, но можно настроить его на удаленный хост
- все обращения идут в docker daemon и уже он управляет контейнерами и образами
    - docker build
    - docker pull
    - docker run - запустить образ из репы на хосте
    - docker rmi {образ} - удалить образ
    - docker system prune -f - удалить все из системы, что связано с докером
    - docker ps
    - docker inspect nginx
    - docker stats - посмотреть потребляемые русурсы контейнера

Примеры:
- docker run --name nginx -v /srv/repo/:usr/share/nginx/html -p 80:80 -d nginx:latest
    - run - запустить
    - -- name nginx - указали название коонтейнера
    - -v(volume) - смонтировать то что на локальной машине в контейнер(именно в такой последовательности указывается)
    - -p - пробрось порты локальной:контейнера
    - -d - отцепить от терминала, запустить как демона
    - nginx:latest указываем образ приложения:версии

в контейнере:
- /docker-entrypoint.sh - скрипт который запускается в контейнере
- /docker-entrypoint.d - тут все скрипты, которые заупстил контейнер
- /proc - тут должен быть первый процесс это то приложение, ради которого запускали докер
- в конфиге nginx (/etc/nginx/conf.d/default.conf) в разделе `location` можно дописать `autoindex on;` чтобы nginx мог индексировать файлы, а не html транички
- nginx -t - проверить синтаксис конфига
- nginx -s reload - релоаднуть


добавить репозиторий в список репоизториев:
cat >> /etc/yum.repos.d/otus.repo << EOF
[otus]
name=otus-linux
baseurl=http://localhost/repo
gpgcheck=0
enabled=1
EOF

### Для работы с разбооркой/сборкой пакетов понадобятся утилиты:
- `yum install -y redhat-lsb-core wget rpmdevtools rpm-build createrepo yum-utils`